\chapter{Введение}
\label{chap:intro}

\section{Ассистенты доказательств}

Ассистенты доказательств, или интерактивные доказательные системы (ITP), используются в математике и компьютерных науках для проверки математических доказательств. Эти инструменты, такие как Agda~\cite{BoveDybjerNorell2009}, Coq~\cite{BertotCasteran2013} и Lean~\cite{deMouraUllrich2021}, помогают обеспечить корректность и надежность сложных утверждений и программных систем.

\Rzk{}~\cite{Kudasov2023-github-rzk} - новый ассистент доказательств на основе теории типов Рила-Шулмана для синтетических $\infty$-категорий~\cite{RiehlShulman2017, Riehl2023}. Этот экспериментальный ассистент использовался для формализации важных результатов для $\infty$-категорий, включая лемму Йонеды~\cite{Kudasov2023}. Однако ему не хватало интерактивных функций, таких как подсветка синтаксиса. В этой статье мы описываем реализацию утилит и инструментов для \Rzk{}, включая поддержку сервера языка и расширения для VS Code, чтобы улучшить взаимодействие с пользователем.

\section{Серверы языков}

С появлением новых редакторов кода возникала необходимость в поддержке разных языков программирования. Microsoft предложила стандартизировать протокол общения между редактором и сервером языка через Language Server Protocol (LSP) \cite{Gunasinghe2022}. Это позволяет разработчикам языка реализовать сервер один раз, получая поддержку в любом редакторе, поддерживающем LSP. Примеры функций языка включают диагностику, переход к определениям, автозаполнение, семантическую подсветку и др.

Этот протокол особенно полезен для интерактивных доказательных систем, которые зависят от удобства редактирования. Сервер языка выполняет функции проверки типов компиляторов, а также поддерживает больше функций, включая отображение переменных и пошаговое интерактивное доказательство.

\section{Вклад}

В этой статье описана реализация утилит и интерактивных инструментов для \Rzk{} с акцентом на сервер языка и расширение для VS Code. Основные вклады включают:
\begin{itemize}
  \item Сервер языка для \Rzk{}, поддерживающий основные функции LSP.
  \item Расширение для VS Code для загрузки и использования сервера языка.
  \item Форматтер кода для \Rzk{}.
  \item Плагин для MkDocs для рендеринга кода \Rzk{} в Markdown.
\end{itemize}
