\chapter{Оценка и обсуждение}
\label{chap:eval}

\section{Оценка}

Обратная связь по \Rzk{} и его языковому серверу была собрана через прямое взаимодействие с пользователями и сравнение с другими доказательными помощниками. Пользователи выразили удовлетворение новыми функциями и улучшенным пользовательским опытом. Хотя сервер развивается и не имеет некоторых функций, присутствующих в других серверах, он удовлетворяет базовым требованиям и полезен на практике.

\subsection{Летняя школа ITP 2023}

Основной отзывы пользователей были собраны на летней школе по взаимодействию доказательных помощников и математики в 2023 году в Регенсбурге, Германия. Участники получили обучение по \Rzk{}, и отзывы были собраны через неформальные обсуждения. Запросы на функции и исправления были замечены и решены быстро, включая отзывы от экспертов по теории типов.

\subsection{Проекты формализации}

\Rzk{} был применен в нескольких сообщественных проектах по формализации, оценивающих удобство сопутствующих инструментов, таких как языковой сервер и расширение для VS Code. Заметные проекты включают \textbf{sHoTT}, \textbf{HoTT Book} и \textbf{Yoneda}, фокусирующиеся на симплициальной гомотопической теории типов, теоремах гомотопической теории типов и сравнительных формализациях леммы Йонеды.

\section{Обсуждение и рефлексия}

\Rzk{} поддерживает математиков и компьютерных ученых, изучающих высшую категориальную теорию и гомотопическую теорию типов. Несмотря на скромное количество пользователей, отзывы показывают значительное улучшение опыта редактирования. В будущем планируется внедрение автоматизированных инструментов тестирования, формальных исследований пользователей и дополнительных функций LSP для более гладкого редактирования.
